**溫恢**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**曼基**，[太原](../Page/太原.md "wikilink")[祁人](../Page/祁縣.md "wikilink")，[三國時](../Page/三國.md "wikilink")[曹魏大臣](../Page/曹魏.md "wikilink")，為[溫羨之祖父](../Page/溫羨.md "wikilink")。

## 生平

### 早期生涯

溫恢的父親名叫[溫恕](../Page/溫恕.md "wikilink")，曾擔任[東漢](../Page/東漢.md "wikilink")[涿郡](../Page/涿州市.md "wikilink")[太守](../Page/太守.md "wikilink")。溫恕死時，溫恢才只有十五歲，他隨隊護送父親遺體回鄉後，家中薄有積財。可是溫恢卻認為，當今世態已亂，不應苟且為一方富戶，於是把家財一朝散盡，以賑濟鄉黨宗族中有需要的人，此舉令州里鄉人甚為稱道，比喻其所為就像[西漢時期的](../Page/西漢.md "wikilink")[郇越](../Page/郇越.md "wikilink")（郇越，字臣仲，曾散盡家族遺財資濟宗族，而且與溫恢一樣同為太原人）。後來溫恢[察舉](../Page/察舉.md "wikilink")[孝廉科入第](../Page/孝廉.md "wikilink")，擔任廩丘長，再歷任[鄢陵](../Page/鄢陵.md "wikilink")、[廣川](../Page/景縣.md "wikilink")[縣令](../Page/縣令.md "wikilink")，以及[彭城](../Page/彭城.md "wikilink")、[魯國相](../Page/魯國.md "wikilink")，每次司職的表現，都相當出色，備受各方欣賞。

### 鎮守一方

後來溫恢出任[丞相](../Page/丞相.md "wikilink")[主簿](../Page/主簿.md "wikilink")，在[曹操身邊為官](../Page/曹操.md "wikilink")，深受重用，此後又外任[揚州](../Page/揚州.md "wikilink")[刺史](../Page/刺史.md "wikilink")。赴任前，曹操對其說：「我非常希望能把你留在我的身邊，可是這種個人想法實在不及揚州之事來得重要。《[尚書](../Page/尚書.md "wikilink")》曾說：『股肱良哉！庶事康哉！』既然如此，我又豈能不讓[蔣濟為你擔任揚州治中](../Page/蔣濟.md "wikilink")（別駕）一職呢？」當時的蔣濟正為[丹楊太守](../Page/宣城.md "wikilink")，於是曹操便命取蔣濟到揚州任職，充當溫恢副手。另一方面，曹操又遣人向鎮守揚州附近地界的宿將[張遼](../Page/張遼.md "wikilink")、[樂進等人告諭](../Page/樂進.md "wikilink")：「揚州刺史（指溫恢）是一個通曉軍事的人，你們凡事都要與他共同進行商議。」

### 通情達義

溫恢擔任丞相主簿期間，曾經對[孫禮的行跡表示欣賞](../Page/孫禮.md "wikilink")。當孫禮尚未出仕時，曾在某次地方動亂中與母親失散，後來孫禮的同郡鄉人馬-{台}-救護孫禮母親，並使其母子重逢。孫禮為謝此恩，便將家財盡贈予馬-{台}-。不久馬-{台}-因被事件牽連而將要接受[死刑](../Page/死刑.md "wikilink")，孫禮其時已為[司空軍謀掾](../Page/司空.md "wikilink")，便私下以職權引令馬-{台}-逃獄，而自己卻不肯就此畏罪潛逃，直接找溫恢進行自首。溫恢在了解過事情始末之後，認為孫禮所為是義舉，於是把整個事件告訴曹操，最後孫禮與馬-{台}-均獲得減免死罪。

### 善於料事

建安二十四年（公元219年），[孫權率兵攻打](../Page/孫權.md "wikilink")[合肥](../Page/合肥.md "wikilink")。溫恢一方面屯軍守備，另一方面又向[兗州刺史](../Page/兗州.md "wikilink")[裴潛說](../Page/裴潛.md "wikilink")：「此帶雖有敵軍入寇，然而卻毫不足懼，我反而擔心征南將軍\[1\]一方會有不測。如今江水高漲，子孝\[2\]孤軍守城，卻並未作出深遠的防備。一向以驍銳聞名的[關羽如果乘著水勢上升之利進軍](../Page/關羽.md "wikilink")，一定是個禍患。」結果關羽果然乘時進攻[樊城](../Page/樊城.md "wikilink")，令曹仁軍隊陷入苦戰。

當時曹操詔令裴潛及[豫州刺史](../Page/豫州.md "wikilink")[呂貢等引軍赴令](../Page/呂貢.md "wikilink")，裴潛以為只是這只是一般的召集令，於是在收到軍令後只是慢慢地整軍。溫恢見裴潛毫不緊張，便跟他密談說：「從現在的狀況觀察，必然中央知道[襄陽一帶軍情告急](../Page/襄陽.md "wikilink")，想要你們立刻引軍往援了。之所以不發出緊急召集，只是不想讓其它地方的守軍都受到驚擾動搖而已。此數日內你必然會收到密書催促你立即進軍，而張遼等大將亦將會收到召集令。張遼他們久從主公，必定知曉主公的深意，屆時如果他們的軍隊比你們這些早已收到密令者更早趕赴戰場的話，你必定要承擔一定的責任了！」裴潛聽罷後，相信其言，立刻整理輜重，下令軍隊以輕裝出發。不久後，裴潛果然收到緊急召集的密書，而張遼等人亦果然收到號召，盡如溫恢所預料的情況一樣。

### 卒於外任

[曹丕登基後](../Page/曹丕.md "wikilink")，以溫恢為[侍中](../Page/侍中.md "wikilink")，接著外調任職[魏郡太守](../Page/魏郡.md "wikilink")。黃初四年（223年）前任涼州刺史[張既逝世](../Page/張既.md "wikilink")，曹丕調遷溫恢接替張既的刺史之職，並擔任護[羌校尉](../Page/羌.md "wikilink")。可是溫恢在赴任途中病逝，享年四十五歲。於是朝廷頒發詔書說：「溫恢擁有作為國家棟樑的才能，為先帝（指曹操）服務，功勳顯著，處事勤練。及後為朕（指曹丕）執事，忠於王室，因此獲任外郡之職，負責管理一方之事。奈何其業卻不能完成，我亦深為哀悼！」賜溫恢之子[溫生封爵關內侯](../Page/溫生.md "wikilink")。可是溫生亦很早逝世，爵位未能延續下去。

## 家族成员

### 祖先

  - [溫序](../Page/溫序.md "wikilink")，字次房，後漢護羌校尉，於《[後漢書](../Page/後漢書.md "wikilink")·獨行列傳》有傳。\[3\]\[4\]

### 父亲

  - [溫恕](../Page/溫恕.md "wikilink")，曾擔任[東漢](../Page/東漢.md "wikilink")[涿郡](../Page/涿州市.md "wikilink")[太守](../Page/太守.md "wikilink")。

### 子

  - [温生](../Page/温生.md "wikilink")，赐爵关内侯。
  - [温恭](../Page/温恭.md "wikilink")，官至济南太守。

### 孙

  - [温羡](../Page/温羡.md "wikilink")，温恭之子，官至光禄大夫、司徒，封大陵县公。
  - [温襜](../Page/温襜.md "wikilink")，温恭之子，官至河东太守。

### 曾孙

  - [温祗](../Page/温祗.md "wikilink")，温羡长子，官至太傅西曹掾。
  - [温允](../Page/温允.md "wikilink")，温羡次子，官至太子舍人。
  - [温裕](../Page/温裕.md "wikilink")，温羡三子，娶武安长公主，官至左光禄大夫。
  - [温峤](../Page/温峤.md "wikilink")，温襜之子，官至骠骑将军、散骑常侍，封始安郡公。

## 評價

  - [曹丕](../Page/曹丕.md "wikilink")：「恢有柱石之质，服事先帝，功勤明著。及为朕执事，忠於王室，故授之以万里之任，任之以一方之事。如何不遂，吾甚愍之！」
  - [陳壽評](../Page/陳壽.md "wikilink")：「自漢季以來，刺史總統諸郡，賦政於外，非若曩時司察之而已。太祖創基，迄終魏業，此皆其流稱譽有名實者也。咸精達事機，威恩兼著，故能肅齊萬-{里}-，見述於後也。」
  - [刘咸炘](../Page/刘咸炘.md "wikilink")：「刘馥治扬，梁习治并，张既治雍、凉，温恢治扬、凉，贾逵治豫，功皆甚著。」

## 登場作品

  - 《[蒼天航路](../Page/蒼天航路.md "wikilink")》（[王欣太](../Page/王欣太.md "wikilink")）

## 參考資料

  - 《[三國志](../Page/三國志.md "wikilink")·[魏志十五·劉司馬梁張溫賈傳](../Page/s:三國志/卷15.md "wikilink")》
  - 《[三國志·魏志二十四·孫禮傳](../Page/s:三國志/卷24.md "wikilink")》
  - 《[資治通鑑](../Page/資治通鑑.md "wikilink")·漢紀·-{卷}-六十八》
  - [三晉文化信息網：人物春秋：溫恢](https://web.archive.org/web/20081011191242/http://www.sxcnt.com/rwcq/wh2.htm)

[W](../Category/東漢政治人物.md "wikilink")
[W](../Category/曹魏政治人物.md "wikilink")
[W](../Category/祁縣人.md "wikilink")
[H](../Category/溫姓.md "wikilink")

1.  皆為代指[曹仁](../Page/曹仁.md "wikilink")

2.
3.  《晉書·溫羨傳》：溫羨，字長卿，太原祁人，漢護羌校尉序之後也。祖恢，魏揚州刺史。

4.  《元和姓纂卷四·溫姓》：【太原祁縣】何六代孫序後漢護羌校尉，七代孫嶠晉江州刺史